[Zátišie_s_tortou_19_Slovakia.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zátišie_s_tortou_19_Slovakia.jpg "fig:Zátišie_s_tortou_19_Slovakia.jpg")\]\]
[Wikimania2007_sweet_buns.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wikimania2007_sweet_buns.jpg "fig:Wikimania2007_sweet_buns.jpg")\]\]
**生日**是指[出生的日子](../Page/出生.md "wikilink")。一般在[東亞比较重视年長者的生日](../Page/東亞.md "wikilink")，每一年的出生週年日都是一次[家庭的聚会](../Page/家庭.md "wikilink")，可以看作是一个[家庭的节日](../Page/家庭.md "wikilink")。東亞傳統中某些歲數的生日特別重要，有些會舉行特定的儀式，如男性二十歲行[冠禮](../Page/冠禮.md "wikilink")。在[汉字文化圈所覆盖地域](../Page/汉字文化圈.md "wikilink")，生日又分公曆生日和農曆生日。

## 起源

在[希腊文化裡](../Page/希腊文化.md "wikilink")，[希腊人相信人人都有一个精灵保护](../Page/希腊人.md "wikilink")。精灵在人出生时已在旁侍候，并且看顾他的一生。这个精灵跟某个神有神秘的关系，
而精灵所看顾的人正是在这个神的生辰出生的。罗马人也有同样的看法。这个观念一直流传下来，
至今还可见于有关[守护神](../Page/守护神.md "wikilink")、[仙母和](../Page/仙母.md "wikilink")[主保圣人的信仰裡](../Page/主保圣人.md "wikilink")。

在蛋糕上点燃蜡烛的习俗源于希腊人。希腊人在圆月般的蜜饼上点燃小蜡烛，然后放在阿耳特弥斯神的庙坛上，以供奉这个月神。根据民间的传统信仰，在生日点燃的蜡烛具有神奇的力量，能够使愿望实现。自人类开始设坛祭神以来，点着小蜡烛或燃起祭火已有神秘的特殊意义。点燃生日蜡烛是向过生日的小孩表示敬意，能为小孩带来好运。道贺和祝福都是不可或缺的环节。这个习俗来源于魔法。生日贺词能够给人带来好运或厄运。因为在生日这一天人跟恶魔比较近。\[1\]

今天与庆祝生日有关的各种习俗源远流长，都起源于魔法和宗教。在古代，祝贺、送礼、庆祝、点燃蜡烛等习俗，
旨在保护当天满周岁的人不致被邪灵伤害，并确保他在未来的一年安康。

直到公元4世纪，[基督徒都没有庆祝生日](../Page/基督徒.md "wikilink")，因为他们认为庆祝生日是异教习俗。\[2\]

## 日期定义

对于生日到底是哪一天，不同的[国家和](../Page/国家.md "wikilink")[文化传统对此定义并不一样](../Page/文化.md "wikilink")。所以[东方人和](../Page/东方人.md "wikilink")[西方人在解释生日上](../Page/西方人.md "wikilink")，往往会产生分歧。这是文化差异带来的显著特征之一。

### 漢字文化圈

[Bun_festival_Flying_colors_parade_Cheung_Chau.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bun_festival_Flying_colors_parade_Cheung_Chau.jpg "fig:Bun_festival_Flying_colors_parade_Cheung_Chau.jpg")的生日\]\]

傳統上[漢字文化圈的生日记录方法跟西方大相逕庭](../Page/漢字文化圈.md "wikilink")。新的一岁开始于[農曆新年](../Page/農曆新年.md "wikilink")，也就是说[農曆新年过后](../Page/農曆新年.md "wikilink")，每个人就长了一岁。所以新年「辞旧迎新」的意味裡面还有岁数的一定含义。而一般过生日还是习惯使用[农历](../Page/农历.md "wikilink")。所以現代公曆和農曆並用的東亞地區如[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[朝鮮半島](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")、[越南](../Page/越南.md "wikilink")、[琉球](../Page/琉球.md "wikilink")，每个人可以有农历和公历两个生日。因为[农历纪年法是一种经过修订的月历](../Page/农历.md "wikilink")，與[月亮的](../Page/月亮.md "wikilink")[公转周期有关](../Page/公转.md "wikilink")，所以每一年农历生日对应的公历日期皆不相同。一般来说，每个人的19、38、57、76和95岁的生日中，总有几次阳历和农历是和出生那一年相吻合，但并不是每个人的19岁生日都是阳历农历同一天，而是在前後一天，更有可能一生也不會重疊。\[3\]

第一个生日稱為「周岁」，旧时年長者过生日分得比较仔细。如果是大家族中德高望重的家长过生日还会有相应的庆祝活动，稱為[祝壽](../Page/祝壽.md "wikilink")。传统生日一般是按[虚岁计算](../Page/虚岁.md "wikilink")。

  - 整生日：指的是每逢个位数是9或者0的生日，例如59岁、60岁、49岁、50岁等。每個生日皆有不同的稱呼：

:\* 大庆：每逢生日个位9的生日，例如39、49、59、69、79等

:\* 正庆：每逢生日个位0的生日，例如40、50、60、70、80等

  - 散生日：生日个位数是1-8的生日，例如51-58岁。

[君主的生日更是重要](../Page/君主.md "wikilink")，中國[明代](../Page/明代.md "wikilink")、[清代每逢遇到](../Page/清代.md "wikilink")[皇帝生日](../Page/皇帝.md "wikilink")、[登基等庆典时](../Page/登基.md "wikilink")，还有加科考試，叫做[恩科](../Page/恩科.md "wikilink")。若正科与恩科合并举行，则称“恩正并科”。光緒三十年甲辰（1904年）是[慈禧太后七十大壽](../Page/慈禧太后.md "wikilink")，當時稱“[萬壽節](../Page/萬壽節.md "wikilink")”，普天同慶，科舉加試“恩科”，最後由[劉春霖中狀元](../Page/劉春霖.md "wikilink")。次年（1905年）科舉被廢，劉春霖成為中國最後一位狀元。

長尾巴： 中國古典的民間俚俗用法，用來稱呼小孩子或尚未結婚年輕人的生日。 北方和南方都有這樣的說法，通常是指長輩對晚輩說過生日。
16歲成年，是最重要的生日，以後父母就會說每一年長一次尾巴。 原因可能有兩個：
一是從前醫藥不發達，嬰幼兒夭折率高，民間傳說把小孩名字取得越難聽，越能長命百歲。
二是為長輩做生日是很正式的事情，小孩子過生日就不必如此講究排場。 所以家中長輩叫過生日或做壽，至於小狗子們就叫做長尾巴了。

### 實歲與虛歲

  - 實歲：准确的年龄计算方法，為[法律所採纳](../Page/法律.md "wikilink")，以胎兒誕出母體之日起算，出生算0岁，以后每跨一次生日就加一岁。
  - 虛歲：不同地方有不同算法，大抵為胎兒誕出母體之日時即算「1歲」，以后每跨一次农历新年（注意不是生日）就加一岁。

### 西方

西方人的生日日期相对来说比较简单。日期就是出生的那一天的公元纪年法的[公历日期](../Page/公历.md "wikilink")。若生日正好是2月29日的话，每逢[闰年才会有生日](../Page/闰年.md "wikilink")。

## 庆祝方式

[90._rođendan_-_torta.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:90._rođendan_-_torta.jpg "fig:90._rođendan_-_torta.jpg")
每个人的生日是对个人来说较重要的日子。生日代表着年龄的增长和阅历的增加，人到了80岁以后即算是「高寿」，所以这个岁数去世的人的葬礼也稱為「笑丧」、「喜喪」。

### 東亞传统

週歲是[嬰兒出生後過的第一個生日](../Page/嬰兒.md "wikilink")，傳統上會有特定的慶祝活動，稱為，會舉行[抓周](../Page/抓周.md "wikilink")。老年人喜欢隆重庆祝整十整五或一些特殊意义数字的岁数的生日，称为“做寿”，如五十大寿、六十大寿、六六大寿（66岁生日）等等。

在中國南方，幫小朋友過週歲時會宴客，會煮一些白色的雞蛋，然後再將雞蛋染紅，請親朋好友到家中吃頓飯，來家中吃飯的外來長輩或朋友會包[紅包給這位小孩](../Page/紅包.md "wikilink")，祝福小孩。

#### 東亞傳統年齡稱謂

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年齡</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>適用性別</p></th>
<th><p>由來</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>13歲</p></td>
<td><p><a href="../Page/豆蔻.md" title="wikilink">豆蔻</a></p></td>
<td><p>女性</p></td>
<td><p>「娉娉嫋嫋十三餘，荳蔻梢頭二月初。」(<a href="../Page/杜牧.md" title="wikilink">杜牧贈別詩</a>)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>舞勺</p></td>
<td><p>女性</p></td>
<td><p>「十有三年，學樂、誦詩、舞勺。」(《<a href="../Page/禮記.md" title="wikilink">禮記</a>》)</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15歲</p></td>
<td><p>志學</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「吾十有五而志於學」（《<a href="../Page/論語.md" title="wikilink">論語</a>》）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>笄年</p></td>
<td><p>女性</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16歲</p></td>
<td><p><a href="../Page/破瓜.md" title="wikilink">破瓜</a></p></td>
<td><p>女性</p></td>
<td><p>古人將「瓜」拆開為兩個「八」二者相加得出<span class="math inline">8 + 8 = 16</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>二八年華</p></td>
<td><p>女性</p></td>
<td><p><span class="math inline">2 × 8 = 16</span></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>20歲</p></td>
<td><p><a href="../Page/弱冠.md" title="wikilink">弱冠</a></p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「二十曰弱冠」（《<a href="../Page/禮記.md" title="wikilink">禮記</a>》）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>30歲</p></td>
<td><p>而立<br />
立年</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「三十而立」（《論語》）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>壯室<br />
年壮</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「三十曰壯，有室」（《禮記》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>35歳</p></td>
<td><p>花年</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「花」異體為「芲」，拆成「艹八七」，為<span class="math inline">10 + 10 + 8 + 7 = 35</span></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>40歲</p></td>
<td><p>初老</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>不惑</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「四十而不惑」（《論語》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>強仕</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「四十曰強，而仕」（《禮記》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>48歲</p></td>
<td><p>桑年</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>古文字作「桒」，為四個「十」及一個「八」，合成四十八</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>50歲</p></td>
<td><p>杖家</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「五十杖於家。」(《禮記》)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>中老</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/天命.md" title="wikilink">天命</a><br />
知命</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「五十而知天命」（《論語》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>大衍</p></td>
<td></td>
<td><p>「大衍之數五十，其用四十有九。」(《易經．繫辭》)</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>艾服</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>艾年</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「五十曰艾」（《禮記》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>60歲</p></td>
<td><p>耳順</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「六十而耳順」（《論語》）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>杖者</p></td>
<td></td>
<td><p>持杖者</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>杖郷</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>《禮記》</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>61歲</p></td>
<td><p><a href="../Page/還曆.md" title="wikilink">還曆</a></p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p><a href="../Page/干支.md" title="wikilink">干支為六十年循環一次</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>華壽<br />
華甲</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「華」字可以分解為6個「十」和「一」，故為<span class="math inline">6 × 10 + 1 = 61</span></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>64歳</p></td>
<td><p>破瓜</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>古人將「瓜」拆開為兩個「八」，二者相乘得出<span class="math inline">8 × 8 = 64</span></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>68歳</p></td>
<td><p>葉壽</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>-{葉}-(艹枽)字拆成「艹卋木」，有六個「十」和一個「八」，合成六十八</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>70歲</p></td>
<td><p>古稀</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「人生七十古来稀」（<a href="../Page/杜甫.md" title="wikilink">杜甫</a>「曲江」）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>從心</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>「七十而從心所欲，不踰矩」（《論語》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>致仕</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>杖國</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>禮記</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>懸車</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>踰矩</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>77歲</p></td>
<td><p>喜壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「喜」的<a href="../Page/草書.md" title="wikilink">草書可分解成</a>「七十七」</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>80歳</p></td>
<td><p>八十路</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>傘壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「傘」的簡寫（仐）可分解成「八十」</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>下壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>中國古代傳説</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>杖朝</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>禮記</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>81歲</p></td>
<td><p>半壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「半」字可分解成「八十一」</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>漆壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>異體作「柒」(氵/七木)，拆為「三」與「七十八」，故為<span class="math inline">3 + 78 = 81</span>歲。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>盤壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p><a href="../Page/日本.md" title="wikilink">日本</a><a href="../Page/將棋.md" title="wikilink">將棋棋盤為</a>「九乘九」格，合為<span class="math inline">9 × 9 = 81</span></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>88歲</p></td>
<td><p>米壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「米」字可分解成「八十八」</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>90歲</p></td>
<td><p>卒寿</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「卒」的簡字（卆）可分解為「九十」</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>95歲</p></td>
<td><p>珍壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「珍」字之左可解為「十二」，右則為「八三」，故為<span class="math inline">12 + 83 = 95</span>歲。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>98歲</p></td>
<td><p>雜壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「雜」的簡字（-{杂}-）可分解為「九十八」</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>99歲</p></td>
<td><p>白壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「百」中去「一」，故為<span class="math inline">100 − 1 = 99</span>歲。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>100歲</p></td>
<td><p>百壽<br />
紀壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>1<a href="../Page/世紀.md" title="wikilink">世紀</a> = 100年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>中壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>中國古代<a href="../Page/傳說.md" title="wikilink">傳說</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>期頤</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>《禮記·曲禮上》</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>100歲以上毎年</p></td>
<td><p>上壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>102歲</p></td>
<td><p>泊寿</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「泊」字拆為「三、白」，和為<span class="math inline">3 + 99 = 102</span>歲。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>108歲</p></td>
<td><p>茶壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「茶」字分解得「十、十、八十八」，得<span class="math inline">10 + 10 + 88 = 108</span>歲。；<br />
另有「艸」字頭解為「廿」之說法，故為「廿、八十八」，亦為<span class="math inline">20 + 88 = 108</span>歲。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>不椊</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>111歲</p></td>
<td><p>皇壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「皇」字分解得「白、一、十、一」，故為<span class="math inline">99 + 1 + 10 + 1 = 111</span>歲。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>川壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「川」可以看成111</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>111歲以上<br />
112歲以上<br />
120歲以上</p></td>
<td><p>珍寿</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>由於能活到這麼長壽是相當珍稀的事（此為義解，與95歲之字形解不同）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>117歲</p></td>
<td><p>柏寿</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「柏」字拆為「十、八、白」，和為<span class="math inline">10 + 8 + 99 = 117</span>歲。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>119歲</p></td>
<td><p>頑寿</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「頑」字拆為「二、八、百、一、八」，和為<span class="math inline">2 + 8 + 100 + 1 + 8 = 119</span>歲。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>120歲</p></td>
<td><p>昔寿</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>「昔」字分解得「廿、百」，故為<span class="math inline">20 + 100 = 120</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>第二次還曆之年</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>上壽</p></td>
<td><p>共通</p></td>
<td><p>中國古代傳說</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 現代常見儀式

[B'day_party_at_the_park_(3626499227).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:B'day_party_at_the_park_\(3626499227\).jpg "fig:B'day_party_at_the_park_(3626499227).jpg")

在多数[英语及西方国家](../Page/英语.md "wikilink")，人们在生日聚会上唱《[祝你生日快乐](../Page/祝你生日快乐.md "wikilink")》歌，以祝福过生日的人。一般是在生日[派對上有人捧出点燃生日](../Page/派對.md "wikilink")[蜡烛的生日](../Page/蜡烛.md "wikilink")[蛋糕时大家齐声歌唱](../Page/蛋糕.md "wikilink")（通常要關閉[電燈](../Page/電燈.md "wikilink")，並保持房间黑暗）。

「[生日蛋糕](../Page/生日蛋糕.md "wikilink")」一般是一种装饰的非常漂亮的蛋糕，而且在端上来的时候上面要插上与[寿星年龄一样多的蜡烛](../Page/寿星.md "wikilink")。寿星要默默的许个[愿望](../Page/愿望.md "wikilink")，然后吹灭蜡烛。這是因為古時[歐洲人相信](../Page/歐洲.md "wikilink")[煙是能升上天堂的](../Page/煙.md "wikilink")，許願後吹灭蜡烛，就代表願望能隨著煙傳達到天空。而如果是一口气就吹灭了所有的蜡烛，那么愿望就可能实现。如果没有一口气吹灭，则“预示”着，可能接下来一年有什么不顺利的发生。

有种说法认为如果把愿望说出来就不灵了（有時最後一個願望必須說出），也有些人認為這只是一種[迷信](../Page/迷信.md "wikilink")。寿星一般要切蛋糕的第一刀，除非是太小的幼兒父母才可以代劳。

如果生日聚会在餐廳举行，通常也会唱生日歌。餐厅的服务生可能还会领唱，接着就会送上[餐后甜点](../Page/餐后甜点.md "wikilink")（可能是也可能不是蛋糕，可能免费也可能不免费）。这个餐后甜点可能用一些发光的东西代替蜡烛。餐厅的其他顾客一般会加入进来一起祝福，唱歌。在一些餐厅还会有特别的非传统生日歌曲和舞蹈表演。

对于一些特别的生日或是因为蜡烛的数目会有引起[火灾的](../Page/火灾.md "wikilink")[风险](../Page/风险.md "wikilink")，因此特殊的蜡烛可能会取代实际的多个小蜡烛。这些蜡烛做成[数字的样子](../Page/数字.md "wikilink")，例如5岁生日可能在蛋糕上点一支数字5形狀的蜡烛，50岁生日点一支数字50形狀的蜡烛就行了。

生日对每个人来说都是個特别的日子，所以一般过生日的人都会受到朋友和家人的特别待遇。所以小孩子都对自己的生日十分的期待，甚至希望早点到来，但是成年人（尤其隨著年紀增長）可能就沒那麼期待了，因为又有人来祝贺自己老了一岁。除了聚会之外，还会備有礼物送给过生日的人，一般来说都会得到許多朋友和家人送的礼物。

孩子们的生日聚会通常比较有趣，还會有许多有意思的游戏例如「[老鹰抓小鸡](../Page/老鹰抓小鸡.md "wikilink")」、「[驢尾巴](../Page/驢尾巴.md "wikilink")」、「[大風吹](../Page/大風吹.md "wikilink")」、「敲擊糖果罐」（hitting
piñatas）等。成年人的生日聚会就比较正式了，通常是在一家餐厅吃一顿丰盛的晚餐。不管在什么年龄，这些聚会的目的都是让过生日的人感到非常的幸福快乐。有个笑话这样讲，生日有时被叫做一年内最美好的一天，生日后一天则是一年最糟糕的一天，因为到下一次生日还有一年呢！

有个做法叫[惊喜聚会](../Page/惊喜聚会.md "wikilink")。有时人们故意裝作把某个人的生日忘记了，让要过生日的人感到自己被忽视了，而实际上大家都在暗中准备惊喜聚会。相反的，很多人对这个聚会也是守口如瓶，因为大家对这个聚会都很期待。

現代人除過自身人類之生日外，若知道家中寵物出生日期，亦可能為寵物舉行慶生會\[4\]，特別為寵物準備美食。

## 其他称谓

“生日”一般指生者的出生周年纪念日；对于[已去世者的出生周年纪念日](../Page/死亡.md "wikilink")，中文一般称“冥诞”；“誕辰”一词既可用于生者，也可用于故人。\[5\]

“生日”是出生的周年纪念日，以出生的月日為準；对于精確的出生當日（年月日）一般称为“出生日期”，而不称呼“生日”。

對神明之生日，則尊稱為「聖誕」、「千秋」、「萬壽」，對佛菩薩稱「佛辰」、「佛誕」。[耶穌生日稱](../Page/耶穌.md "wikilink")「[聖誕節](../Page/聖誕節.md "wikilink")」或「[耶誕節](../Page/耶誕節.md "wikilink")」。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [名人的生日](http://www.famousbirthdays.com/)（英文）
  - [香港生日資訊網](https://web.archive.org/web/20140519040510/http://www.bday-time.com/)

## 参见

  - [农历](../Page/农历.md "wikilink")
  - [壽包](../Page/壽包.md "wikilink")
  - [圣诞节](../Page/圣诞节.md "wikilink")
  - [生日蛋糕](../Page/生日蛋糕.md "wikilink")
  - [生日悖論](../Page/生日悖論.md "wikilink")

[生日](../Category/生日.md "wikilink")
[Category:纪念日](../Category/纪念日.md "wikilink")
[Category:生活](../Category/生活.md "wikilink")

1.  拉尔夫林顿，阿德兰林顿，《生日传说》第8章，18-20页，纽约，1952年
2.  《施瓦本报》附刊《时代与世界》，1981年4月3/4日，4页
3.
4.  [【寵物♥生日蛋糕】毛小孩生日趴](http://www.ipeen.com.tw/comment/504294)
5.  [鄧小平冥誕紀念座談 罕見提早](http://www.cna.com.tw/news/acn/201408200224-1.aspx)
    - [中央通訊社](../Page/中央通訊社.md "wikilink") - 台北 - 2014-08-20